[定期回帶] 二十年前，工聯會如何出賣工人？

【文：工黨副主席郭永健】

二十年前(1997年7月9日)，政府......在臨時立法會提交《1997年法律條文(暫時終止實施)條例》，把7條在立法局時代通過的法例涷結，當中包括《僱員代表權、諮詢權及集體談判權條例》及《1997年香港人權法案(修訂)條例》。當初政府企圖在一次會議上完成條例草案的三讀程序，及後放棄，亦逼使臨時立法會在7月16日便通過凍結有關條例。

政府強硬的做法，除了用來否定及削弱立法局的權力及威嚴外，也顯示出其蔑視勞工權益的態度。除《僱員代表權、諮詢權及集體談判權條例》外，凍結的法例亦包括了容許工會有更大職權範圍和工作範圍的《1997年職工會(修訂)(第2號)條例》，以及防止歧視職工會會員的《1997年僱傭(修訂)(第4號)條例》。當時在臨立會的工聯會自稱代表工人利益，但竟沒有反抗政府當時的做法，以致香港的打工仔女至今仍缺乏集體談判權保障。

翻查記錄，當時代表工聯會的議員陳婉嫻、鄭耀棠及陳榮燦，雖然在三讀時投下反對票，但卻分別在二讀時投下贊成票。更令人氣憤的是，當需要把「《僱員代表權、諮詢權及集體談判權條例》的暫時終止實施」的第6條納入條例草案時，三位工聯會的議員竟投下贊成票！至於工聯會出身、曾在1985年至1995年擔任勞工界立法局議員的譚耀宗，更在所有政府提出的決議投下贊成票。從此可見，工聯會是贊成凍結集體談判權法例。

可是所謂的凍結法例，只是作為廢除法例的前奏。10月15日政府提交《1997年僱傭及勞資關係 (雜項修訂) 條例草案》，以廢除《僱員代表權、諮詢權及集體談判權條例》。翻查記錄，工聯會鄭耀棠及陳榮燦在三讀時只是投下棄權票，而陳婉嫻更缺席投票。可是，在納入廢除《僱員代表權、諮詢權及集體談判權條例》的條文時，鄭耀棠及陳榮燦便投下贊成票，陳婉嫻照舊缺席投票。而譚耀宗在所有政府提出的決議，同樣繼續撐政府撐到底，投下贊成票。

當時鄭耀棠代表工聯會，辯解其立場：「我們極強烈要求設立集體談判機制，但是我們不同意早些時候通過的有關集體談判的條例的內容，因為那並不利於我們工會之間的團結。」可是，工聯會無論在立法局或臨立會，從來沒有提出法例修訂，而是直接了當廢除法例，而他們「極強烈要求」設立的集體談判機制，卻一直付之闕如。

簡而言之，集體談判權作為勞動三權之一，讓僱員有權透過工會作為代表，與資方進行集體協商，釐訂工作條件及福利，但工聯會當年竟然贊成凍結及廢除集體談判權，實在不能逃避出賣工人的罪責。

註：

《1997年法律條文(暫時終止實施)條例》－經修正的第6條納入條例草案：「《僱員代表權、諮詢權及集體談判權條例》的暫時終止實施」
《1997年僱傭及勞資關係 (雜項修訂) 條例草案》－第13條之前的標題、第13及14條、附表1第2部納入本條例草案－第13條:「《僱員代表權、諮詢權及集體談判權條例》現予廢除」

唔支持左翼勞工政策,
但一個工人政黨居然贊成廢取集體談判權
而仲有成班廢老繼續信佢地

恭喜哂

親中政黨出賣香港人

嫻姐